無聊講古： 生活篇-古代點去廁所

古代廁所相信大家都知係點 但原來除左典型茅廁外仲有其他種類

古代廁所 非常簡陋 一開始就係隨便挖個大窿 d人就係邊位屙落去 之後就可能怕大風得濟吹落去 所以有起成一間屋咁啦
果陣去廁所係件高風險嘅事 你絕對有機會唔小心跌左落去浸死 而且歷史上真係有記載過
《左傳·成公十年》就講過：晉景公「如廁，陷而卒」 晉景公因而成為史上第一位跌落屎坑而死嘅皇帝 而且暫時去到2021年4月15日都仲係唯一一個 咁支那依家果個會唔會下年跌落去死就未知啦

去到漢代 就通常會起係後園度 仲會起高一層 上面屙 下面就豬圈 我地屙出黎嘅屎屎就直接俾豬食 叫「圂廁」
Wiki中圂廁示意圖

依種做法有三個好處
1. 將廁所同豬圈放埋一齊 減少左污染源
2. 人畜糞合一 方便使用。 點用呀？用黎做肥料 果陣未有孟都山嘅化學肥料 依d就係最好嘅農業肥料
3. 廁所起係豬圈上面 慳左好多地方

而缺點大家都估到 就係容易傳播寄生蟲病

豬肉絛蟲

好撚核突

點睇印度撚家下仲用手抆屎

古代最流行一種便攜式尿壺 叫「虎子」

亦即大家講嘅夜壺 至於點解要整成老虎形呢 有好多說法
有人就話大家都好討厭老虎
亦有人話同漢朝名將李廣有關 李廣曾經打獵殺老虎 「鑄銅像其形為溲器，示厭辱也」
不過虎子喺戰國時期墓葬都搵到 證明比杅廣更早就出現

仲用緊手架？

可以感知下啲屎 從而知道身體狀況 好似而家啲人都會去醫院做身體檢查咁

佢地日日都做 唔怪得身體好

去到唐代 因為開國皇帝李淵個呀爺叫李虎 所以為左避諱而改名成為「馬子」 而且人生活好左 要求亦高左 唔單止要裝尿 仲要裝埋屎 所以馬子要整大d 變成桶形 「馬桶」就係咁誕生啦
圖就唔post 了 好香咩

馬桶深受城市居民歡迎 佔地少 味道輕 方便清洗 成為家居必備之物 古人都比現代部分養狗人及支那廠商有公德心 佢地唔會亂倒 必須由專業人士回收
依種專門收集運輸糞便嘅職業 係唐宋時期叫「傾腳工」 佢地收完後 就賣去農村度 仲要賺得下錢添
《朝野僉戴》：有個叫羅會嘅人以收糞為業 成為富豪 「羅會世副其業，家財巨萬」 睇黎執屎係高人工職業

到南宋 執屎界仲競爭激烈 甚至為左爭奪巿場而對簿公堂

明清時期 北京城內叫依種人做「糞夫」 收集好就交去郊外嘅「糞廠」 佢地會曬乾再賣俾農民
要注意嘅係生活係唔同地區嘅居民 所生產嘅糞便價值係唔同架吓 有錢人食好西多 就價錢高d啦 「糞夫」們為左爭奪依種「高端材料」 經常大打出手 到清初時期 糞夫們要相議好區域 再簽字畫押 不得過界 變成特許經營權 仲可以將依個權買賣 直到沖廁式廁所出現先式微

我入黎就係為左睇圖...
你唔post咁我走啦

廁所講完了 大家可以走了
下次講下古人用咩抿屎

先秦時候D諸侯去廁所其實幾危險
好似《史記．刺客列傳》載豫讓扮成刑人係宮中洗廁所，想刺殺趙襄子可想而知去廁所隨時有生命安危

印度好似都有類似，屎塔下面係豬圈，下面d豬有時會探個頭出黎，所有會有碌棍比你打走隻豬

同時古廁所亦係成就大事嘅關鍵地點之始

東漢劉志 漢恒帝 就係喺廁所 同佢個大將軍衛青開會 夾埋幾個太監 成功殺鳩左當時權傾朝野嘅外戚梁冀 重奪政權 不過亦都造就左宦官亂政

未有化學肥料之前營運廁所真係一門生意，專人清潔同收集屎尿攞去做肥料

中上環有啲好大座嘅公廁一開始係私人營運

係？ 請問是咪旋轉樓梯落地庫果個？

古羅馬人屙屎不知幾爽 個陣已經有類似屎塔嘅物體
佢地仲會用海綿抆屎添

高汁

幾有趣 連登真係想睇呢d野

果個係第一個公營既香港廁所, 其他都係賣去廣東d農田做肥料

果陣唔夠人痾屎種田所以其實賣呢d屎幾好搵的

連豬：我唔想食屎啊